Koos olid, Tallitaja H. Pisa, abimehed: W. Mölder ja W. Poola seatud kohtupääwa pidamas.
Peeter Ichla Kärdla wabriku mees, kes Protk. Nr XIV ja 20ma järel, 5m Aprilil s.a. weel kohtu all on, püüdis siit ilma Passita ära jooksta. Siin Kärdla all oli üks laew, mis Hapsalu purjetas. Polizei sai kuulda et ka P. Ichla selle laewaga tahta ära sõita. Polizei küsis teda selle asja pärast. P. Ichla wabandas, et tall mitte nõu pole olnd ära reisida. Polizei kuulas laewa pealt järel, laewamehed aga rääkisiwad, et ta neid palunud ennast kaasa wõtta ja ta kraam juba laewas on. Polizei keelas teda kaasa wõtmast, et ta ilma Passita ja kohtu alune on. P. Ichla kraam sai laewa meeste poolest laewast ära toodud ja Polizei keelas teda ärareisimast. Siiski 17 Aprilil on P. Ichla siit jooksu läinud, läbi ööd Helterma, et pidi Postiga üle minema. 18 Aprilil sõitis talitaja järel ja sai teda Heltermast kätte. Seal jäänud Tallitaja oma seltsimehega kõrtsus natukest sööma ja P. Ichla palund luba, kord wälja minna oma asja toimetama. Tallitaja lubanud, aga saatnud ühe mehe teda passima. See mees tulnud tuppa ja öölnud: Juba P. Ichla läheb tulisest jookstes mõõda randa, on juba Kordonist mõõda. Tallitaja sõitnud hobusega järel ja saanud teda kinni ja tõi teda seia tagasi. Nüüd saab P. Ichla siin wangikambris senni kinni peetud, kui Kõrgest auustatud Hakenrichtri herra tema pärast käsku annab.
Peeter Ichla astus ette ja sai ta käest küsitud, mikspärast ta arajooksta puudnud? P. Ichla wastas: tema tahtnud Hapsalu minna tööd otsima.
Willem Poola ja Willem Kiwi, wabriku mehed, kaebawad, et P. Ichla nende käest Tislari tööriistu laenuks wõtnud. Nüüd kus ta ära jooksis, saanud naad osalt neid Andrus Koppel juurest kätte, kus ta elas ja tööd tegi, osalt on aga tööriistu wajak. Wil. Poolal on wajak 1 käsi hööwel 1 pitk hööwel ja 1 wiil, ja nõuab nende eest 3 Rub. 50 Cop.
Wil. Kiwil on wajak 1 käsihööwel, 1 pitk hoowel ja nõuab nende eest 3 Rub.
Peter Ichla astus ette ja ütleb, et need puutuwad tööriistad on tema kaasa wõtnud ja need on temast Helterma jäänud, kõrtsu taha. Tallitaja ütleb, et tema Heltermas P. Ichla käest küsinud, kas tall ka midagi kaasas on? Ta wastanud, et tall midagi ei ole.
Praegu kus kohus saab peetud, sai seia toodud Wil. Poola ja Wil. Kiwi pitkad hööwlid, mis praegu mere äerest on saanud leitud, aga ilma raudadeta. O. Ichla ütleb, et need tema käest jõkke kukkunud ja wesi neid senna wiinud. Rauad on ta seest ära wõtnud.
See Protokoll sai Hakenr. kohtule ette pandud.
